　夕刻、娘を連れて葵は、須田清志郎の住む同心の組屋敷を訪ねた。
　須田は当初、葵が源三の居所に繋がる手がかりを掴んだものと思い込んだか、妻女に言いつけて茶なども出させるもてなしぶりだった。
　だが、娘が
「須田の旦那。ご迷惑をおかけいたしやした。源三が戻りやした」
　と名乗った途端に目を剥いた。更に娘が十手を預けてほしいと頭を下げると、須田の顔ははっきりと怒気に染まった。
「葵ぃ」
　須田が葵を睨めつける。
「てめえ、一体どういうつもりだ、この気狂い女が本気で源三だと思い込みやがったのか」
　唸るような声に、葵は思わず身を縮めた。
「そんな、まさか、違います。ですが旦那」
　葵は半ば叫ぶように言った。
「その娘は、源三親分の手札を持っているんです」
　葵の言葉を待っていたかのように、娘が懐に手を差し入れ、折り畳まれた美濃紙を取り出して須田に見えるよう広げた。
「驚いた。確かにこりゃあ、俺の手跡だ。俺が源三に渡した手札に間違いねえ」
　須田の顔から赤みが引き、ほとんど蒼白に近いようないろになった。
「源三は死んだか。たやすく殺されるような野郎じゃねえが、そうでもなけりゃやつが手札を手放すようなことはねえ。だとしたら」
　須田の目線がぴたりと娘の顔をとらえたが、娘はほとんど表情を変えない。
「娘さん」
　須田は急に、薄気味悪いほどやさしい声を出した。
「どこのどなたか存じやせんが、なるほどあんたはたいしたもんだ。こんな突拍子もねえ与太で、そこの下っ引きを動かしやがった。俺から見ても、あんたの身ぶりや話しぶりも源三そのままだぜ。だがな娘さん、生まれ変わりだなんだとややこしいことを言う必要はねえ。簡単な話だぜ」
　口元をぐいと歪めて、須田は問うた。
「あんたが源三を殺って、やつの懐から手札を盗った。そう考えるのが、筋ってもんじゃねえかい？」
「違いやす」
　娘はまっすぐに須田の顔を見返して答えた。
「信じていただけねえのはわかっておりやすが、何度でも申し上げます。あっしが源三でございます。目が覚めたらどういったわけか、こんな娘のなりになっておりやしたが」
　ち、と須田が舌打ちをした。
「強情な娘っ子だ。俺だって、おめえのような小娘に源三が殺れるとは思っちゃいねえよ。だがよ、いつまでその与太を繰り返すつもりだ。いってえ何が望みだ？」
「最前から申し上げている通り、手札と十手でございます。あっしはこれまで通り、旦那に使っていただきたいんです」
「そいつぁできねえ相談だ」
　須田はあっさりと言った。
「よしんばおめえが本当に源三の野郎の生まれ変わりだったとしても、無理な話だな。俺は、手当たり次第に手札を配っているわけじゃねえ。こいつは役に立つ野郎だと、そう思えたやつを見込んで手下にしている。
　源三は、役に立った。何考えているんだかわからねえ妙な野郎だったが、岡っ引きとしちゃ滅法腕がよかった。
　おめえさんは肝が太えな。口上もなかなか、頭のめぐりも悪くはなさそうだ。源三の野郎に似てやがるぜ。だがよ、細っこい娘のなりで、悪党どもを捕まえるなんざ、できるわけがねえ」
　ぽん、と須田は膝を打った。
「話は終わりだ。手札を返しな。おめえさんが持っていても、何の役にも立ちゃしねえんだからな。それからどこでそいつを拾ったか、詳しく教えてもらおうか」
　だが娘は手札を畳み直して再び懐にしまいこむと、言った。
「でしたら旦那、話は早え。あっしがこのなりでもきっちりと旦那のお役に立てれば、それでいいんじゃねえですかい？　お美夜殺しの下手人を、あっしとこの」
　そう言って娘は葵を見る。はらはらしながら二人のやり取りを見守っていた葵は、自分が巻き込まれていることに気づき慌てたが、もう遅い。
「葵の二人で捕らえてみせやす。そんときゃ、あらためて手札と十手をいただけやせんか？」
　須田は一瞬気色ばんだ様子を見せたが、すぐに表情を戻し
「おもしれえ」
　と呟いた。
「大きく出やがったな。できるたぁ思わねえが、やり遂げたなら大手柄だ。いいさ、そうなりゃ手札をやろう」

「一体どういうつもりだ？　俺まで巻き込みやがって」
　組屋敷を出てしばらくすると、葵は娘に食って掛かった。
「そもそも俺は、おめえの話を信じちゃいねえ。だいたい源三親分だって、夜鷹殺しを捕らえる目星はついちゃいなかった。俺たち二人で、これからどうするつもりなんだ？」
　怒気をはらんだ葵の口調に、娘は恬として動じる様子はない。
「夜鷹殺しのほうは、おめえの言う通りだろうな。だがよ、おれたちが捕まえるのはそっちじゃねえ。お美夜殺しの下手人よ」
「何を言ってやがる。お美夜を殺したのは、夜鷹殺しの野郎じゃねえとでも言うのか」
「あん？」
　表情にとぼしかった娘の顔が動いた。呆れたようないろを浮かべて、葵を見る。
「気づいてねえのか？　思い出せよ葵、これまでの夜鷹殺しのことをよ。どれも月の明るい夜だったじゃねえか。野郎は、怯える女の顔が見てえんだ。泣きわめく女の顔を、とっくりと眺めてえのさ。だがよ葵、見な」
　娘は言葉を切って、上を指さした。日は既に落ち、空は次第に夜の色に変わりつつある。
　娘の白い指の先には月があった。
「月が、細い……」
　徐々に太り始めてはいるが未だ弓のようなその月を見たとき、葵は娘の言わんとしていることを理解した。
「お美夜が殺されたのは五日前。新月だった。夜鷹殺しの野郎が、わざわざそんな暗い夜に獲物を漁るわけがねえ。野郎とは別に、お美夜を殺したかったやつがいたってことよ。今なら夜鷹殺しにてめえの罪をなすりつけることができると、そう考えたやつがよ」
　娘は口元に細く笑みを刻んだ。
「そいつについて俺は、心当たりがねえわけじぇねえのさ。行くぜ葵。まずは木更先生のところだ」
　そう言って娘は、足取りを早めた。
